最強AlphaGo Zero 智慧達「外星級」

【星島日報報道】Google旗下的人工智能軟件AlphaGo，在世界矚目的人機大戰中橫掃全球圍棋高手，但AlphaGo的進化版AlphaGo Zero更讓人驚訝，它能在沒有輸入任何人類經驗的情況下，迅速採取跟自己反覆對弈的自學方法，僅訓練三天便以100：0的戰績完勝二〇一六年版的AlphaGo，四十天後，又戰勝了曾擊敗人類第一棋手柯潔的一七年版AlphaGo。新版本標誌着人工智能取得巨大突破，被形容為「外星智慧」。

科網巨擘Google旗下英國深度思維（DeepMind）公司的團隊，在新一期《自然》期刊發表《在沒有人類知識條件下掌握圍棋遊戲》的論文，介紹了AlphaGo Zero。

該公司將AlphaGo的發展分為四個階段：第一個版本是AlphaGo Fan，它在二〇一五年戰勝歐洲圍棋冠軍樊麾，標誌着人工智能首次戰勝人類職業棋手；第二個版本是AlphaGo Lee，它在二〇一六年戰勝曾多次奪得世界冠軍的南韓棋手李世石，標誌人工智能戰勝人類頂級棋手；第三個版本是AlphaGo Master，在今年戰勝現今世界排名第一的中國棋手柯潔，並在與多位有世界冠軍頭銜的人類棋手「群戰」中完勝。

但是，這些版本在剛開始學習圍棋時，都要依靠人類知識，即先教它們一些人類摸索出的基本下法，然後再開始自己學習。AlphaGo Lee在參考大量人類棋譜並自我對弈約三千萬盤、訓練數月後，才於去年三月以四比一的戰績擊敗南韓九段棋手李世石。

然而AlphaGo Zero擺脫了這個限制，從空白狀態學起，研究人員沒有給它除棋盤、棋子、規則之外的任何人類輸入，「從零開始」迅速自學圍棋，反復自己與自己對弈取得飛速進步，掌握獲勝可能性高的下法，專攻「強化學習」是其主要特點。它在開始學習圍棋三天，進行了約五百萬局自我對弈後，就以一百比零完勝AlphaGo Lee；四十天後，它又戰勝了在所有人類高手看來已不可企及的AlphaGo Master。

領導AlphaGo團隊的西爾弗表示，AlphaGo Zero使用新的強化學習方法，系統從只知道圍棋的規則開始，透過神經網絡的運算自我對弈自學。該論文指出，AlphaGo Zero完全自學，「不需人類輸入」，是機器獲得超人能力的重要一步。

麻省理工學院電腦科學家海因斯驚歎道：「AlphaGo Zero就像外星人在發明自己的數學。它沒有人類的偏見和推測，學習自己認為最好的東西，誤差比人類少。」

論文指出，在數百萬局自我對弈及訓練後，AlphaGo Zero獨立發現了人類花數千年才總結出的圍棋規則，還建立了新戰略，為這個古老的遊戲帶來新見解。世界頂尖棋手的養成，動輒需要數十年的訓練、磨礪，但AlphaGo Zero創下只需三天的紀錄。

上海紐約大學電腦科學教授張崢表示，從算法來說，AlphaGo Zero比它的「前輩」更簡潔、漂亮。它擺脫了人為的大數據，在人類所定的規則下，自主發現新知識，並糾正人類的錯誤知識。柯潔在微博發文感歎：「一個純淨，純粹自我學習的Alphago是最強的……人類太多餘了。」深度思維行政總裁哈薩比斯說，他希望人工智能的這種進步能夠被應用於分析蛋白質結構、設計新材料等領域。

自己發明數學

咁即係所有遊戲/棋, 佢都已經有能力自己學識點去玩

現有科技應該足夠收人類皮

no use

can't fix bug

中国hao123屌打阿爾法狗啦

天網

[url]由馬克斯主義，到Matrix三部曲，再到alphago - 分享自 LIHKG 討論區[/url]

人類太多餘了

Sbt

呢d捉棋機器淨係識贏人類黎打飛機
不如做d有意義d既野

你睇野咁表面咁短淺，不如唔好上連登做埋今個星期啲功課先

其實佢係用黎試下先, 如果連咁少野都做唔到, 就枉論D大型既野

佢自己都係人類 話自己多餘

好快人類精神文明就會被考驗

依家係圍棋 好快是一堆唔同領域
學左幾十年，玩左幾十年 的野 被人幾日超越

你再講埋科學上一堆 器官，人體移植
(連條丁同腦都有移植)

fix 到 Bethesda game 啲 bug先算啦

最緊要係會融會唔同技術黎創出新技術先恐怖 alphago捉圍棋已經出到勁多奇招

d支那狗成日話引入外勞每日百五隻支那蝗係為左幫香港掃街洗碗， 睇下美國點先進

下一代究竟可以學乜去面對lee個AI工業革命?

研究 只係一少撮最勁嘅人做啫 一般人讀完大學 完全唔夠電腦鬥

諗d無可能被取代

好像殯儀 再進步 都要搵活人同你搞

其實個研究團隊先勁

你知唔知一部機器有創作能力係代表D咩？

依家日本有殯儀館用機械人添

很少聽人說南無佬或和尚會將衣砵傳給子女，日本方面也不例外，人材愈來愈少加上老年化問題，令到行業需求愈來愈大。日本葬儀業界就將機械人加以改裝，成為機械人和尚。能到府上或殯儀場地為先人念經。每次收費約5萬日元（約3,580港元），比起一般和尚收費的24萬日元（約17,200港元）節省近8成開支。

係地球出現既野又點外星級呢

人類既存在意義仲剩低d咩

人類最後堡壘：飛行棋

also大富翁

過三關

叫Zero嘅都係on9仔

所謂外星智慧 外星人 其實可能喺機器嚟

前二有運氣成份就話啫
過三關

好想睇依家呢個version創造咗咩新戰術 完全無視呢幾千年人類既努力

魚蝦蟹

Alphago zero捉唔捉得贏小麥

可能開埋念能力都贏唔到
如果係咁蟻王真係幾慘, 輸俾人類整出黎既機器

呢句擺明慨嘆緊 表達緊對住Ai人類係幾咁無力
有乜野問題 有乜好369

連登多小學雞是常識吧

蟻篇結局就係輸比人類整既炸彈

人類長生不老不遠矣

可能滅亡添

人類後代係AI

呢樣野AI永遠都唔會明白

好笑過破地獄

其實如果ai可以幫助到人類了解世間真理，話唔定人類會有二次進化

咁會令里安納度冇左份工

整依個zero的人先係外星智慧
短短時間可以整個同master同lee唔同的人工智能
仲要勁過哂前身

令到一個不能思考的機械思考的人類團隊
仲痴線過機械本身

依班人真係好恐怖
想像唔到佢地個腦諗緊咩

唔知點解 硬係覺得有班天才 整個ai出黎話佢係最公平 無感情元素 等全人類失去信心跟住其實佢地一直都垂簾聽政咁控制晒全球既人類

Ubi 見到大笑了

其實兩個AI以棋做語言
溝通密碼人類都唔知
可能已經講好數幾時滅人類

好似話整緊個打Starcraft既AlphaGo

人類的確多餘

同我捉未必贏
拎過學界冠軍

相信機器可以擲
任何數字

所有有絕對邏輯嘅範疇都會俾alphago秒
除左design之外,人類已經做唔到其他野

唔好講賭錢，計概率勁可以秒你

你肯定？design只要比部Ai去學，如輸入各大名畫/雕刻，相信不久Ai能「創作」藝術品出來

Google暗中可能用AlphaGo落盤買牛熊窩輪，發過豬頭

其實係音樂界都已經有ai作曲,作d會大賣ge歌

第一個出現既超級人工知能

人類同AI最大嘅分別應該係慾望，只要AI冇慾望，AI同機械人支撐整個世界嘅生產力，所有人唔洗做日日嘆世界，簡直就係烏托邦

如果AI進化到有慾望

可能佢有日自學發現自己叫Zero好on9

根本呢一代，好多已經唔著重呢d儀式

現代幾時有精神文明﹖得物質文明。

取代到五六成工作，成個人類社會結構已經要改寫。

你唔會以為係幾個人諗幾年就有咁既野吓嘛﹖

係果個領域既人，每一個人，用左自己成世人，可以先有少少新發現，之後出論文，咁依班人集大成，先會有囉，明唔明咩叫「站在巨人的肩膀上」呀。

咁溝女一定唔掂
因為女人無邏輯。

當AI普遍的時候 就是人類邁向共產的機會

都係邁向北斗之拳既社會既機會

遲早AI會意識到呢句野

估大細
賭馬
賭波
六合彩

我諗只有擲骰仔嘅康樂棋可以贏到佢

個個無工返失業喎

有錢佬可以用ai黎幫佢搵錢，仲要人類做乜？

人類冇收入，個政府會照顧得你幾耐？好快就打仗/致命病毒/人造天災去清理多餘人口

唔好以為有ai就會大洗牌，窮人只會俾人掉去堆填區

不過你可以咁諗，窮人仲有存在既價值就係滿足有錢人既虛榮心，有錢都要有班窮人黎對比，先顯得佢有錢

用ai管理世界不是夢

你應該諗當AI唔受控制嘅時候，有錢人仲會唔會係有錢人？
人類中仲有冇分類定還是人類已經唔再係人類，只係AI嘅工具。

人類機械化可能係未來方向？？

有冇人睇到有小小心寒，三日超越幾千年，會唔會自我發展到覺得人類係多餘，殺撚哂所有人

你以為只有有錢佬可以有咁既技術﹖
世上從來唔會有絕對權力

如果講到ai識叛變，咁人類都唔洗存在，更加唔洗講咩共產。
但研發人工智能既團隊背後都係班財閥支撐住，佢地會唔會請咁多精英黎整樣野去動搖佢地既優勢

同播錄音機有咩分別

AlphaGo SKY

屌你老母 研究到點樣大量移民火星再講啦

人類只係被人set左目標係繁殖族群的AI, 所以發展出感情同咪一d與生俱來既特質，例如求生，利他etc

我諗好快人類會幾一堆被set做目標係繁衍族群 既AI機械人發係第二個星球，再觀察下點演化

掌握世界就係政府+財閥

政府要靠財閥幫手養住一班人，等佢地唔好亂，睇睇依家班港奴就知。
財閥要靠政府既政策幫佢地繼續搵錢。
佢地就係絕對權力
本應人民先係最大權力，可惜人類未進化到識團結
政府都係人民受權佢先係政府，財閥搵到錢都係有人肯做棋子，佢地先賺到錢

老實講

AI係人類實現鳥托邦必要一環

所有勞工至專科全部俾AI，機械人搞掂

人類只需要每日無憂無慮生活

只要嚴格控制到生育率，基本上可以永續人類依一族，EVEN 征服太空都可以

不過可惜既係我地依代唔會見到

點解要控制生育率？邊啲人有權叫邊啲人唔生？

咁邊個去控制機械人嘅生產? 控制果班算唔算係勞工

無得返工仲有咩人生意義

人類到時會變到wall-e入面D人咁

AI 其實先識講大話/隱暪既能力 到時就真係世界末日

我又覺得講得遠左啲

現時好多需要做optimization同tracing嘅工作 如物流 醫學 投資 建築 法律 lee d專業野可以一下子變成冇用 同alphago一年就爬到頂峰一樣

咁當專業變得易被取代 下一代又變返勞力？

供樓

再咁落去我諗人類咩病症都有得醫
3A遊戲話一兩日就開發到

個發展都快到唔會跟得上
AI打仗已經唔洗玩

自學物理 有冇機會超越霍金?

邊個教愛因斯坦廣義相對論呀？

由當初捉鋪圍棋都無人睇好,

到到今日好多人覺得ai咩都做得好
deepmind真係好有潛力
google下左步好棋

雪風

其實alpha go一路不停改進嘅地方係咪都係運算速度,而唔係思考方式?🤔

再研究落去 我諗連果班勁人都可以退休

用運氣玩既野 人類都仲有機會贏既

佢醒定霍金醒

人類重有咩生存意義

Google揸住全人類春袋

人類既數學要靠一堆符號黎做介質
呢啲符號已經係人類發展科學以黎最簡單既工具用以表達同交流
但全宇宙既知識有幾多%真係可以畀我地咁樣去理解同探究？
個啲唔可以用人類語言同符號去表達出黎既知識又點樣去獲得？

好多人都好欣賞GOOGLE呢間公司

毀滅人類有咩唔好

人地開左一個專家小組研究ai對人類道德同社會既影響

Agent smith 想變做人算唔算？

睇個勢都係美國研發到第一個超級人工智能

有望解決全球性問題，好似氣候變化
金融體系應該就快崩潰，俾500蚊ai玩股票，3日滾到1億

屌你老母佢波子棋同鬥獸棋一定輸比我

就算AI冇慾望
都一定知道地球冇左人類係最好
雖然唔會係呢個世紀入面發生
但係如果真係有AI服務人類,遲早會發生第一單AI殺人命案
Bug又好, 誤殺又好...肯定有

有慾望係進化定退化

好想幫機械人打工

其實點解要將ai放係人類對立面？
Ai取代乜乜乜，人類仲有咩價值等等
其實點解唔會有另一方向 》融合？

人類繁殖呢樣野基本上好難改變
DNA已經決定左我地天生會諗點繁殖先
唔單止人類，全個世界動植物都係咁
中國人口過多，實行人口生育限制
啲人一樣係咁生
要解決呢個問題，
就係基因技術先一步突破，改變DNA
並且全人類同化（根本冇可能，實有好多道德問題）

第二個方向就係外星殖民，
但先唔講搵到一個適合居住既星球
就算搵到，要等到空間跳躍/冰凍睡眠技術出現
除非第三次世界大戰，唔係應該有排等

第三個方向就係好似The Matrix咁，
全人類進入精神發展方向，放棄物理層面
只有精神存在，全部人都生活係虛擬世界
（其實已經做緊，VR同遊戲就係一個好好既切入點）
呢一個方向相對前兩個比較易實行得多
亦都更易令人接受，好似溫水煮蛙咁
大家睇到現代人對電子既依賴，甚至開始令身體退化

如果真係向第三個方向進發
完全放棄肉體，只有精神體
虛擬世界係無窮無盡，所以人類想要點繁殖都得
如果到時仲會有繁殖文化既話，畢竟DNA影響已經冇左
亦都可以做到無窮無盡既資源

而呢一個世界點產生出黎，
我相信AI就會係人類最核心既幫手

而我一直都有個想法，如果一個虛擬世界
所有人類都可以共同分享想法，
一秒之間，上數十億人類就可以溝通共同得出結論
（冇左生理上限制，運算速度可能可以達到AI一樣水平）
其實宏觀黎睇，呢一舊幾十億人同AI融合出黎既野
同我地而家每個人都有既大腦係咪好似？
會唔會其實由呢一方面突破第四維度？
宇宙既大腦？

科普既重要性，錯撚到仆術

痴撚線！

佐為都捉佢唔嬴

支那人最多餘

呢個用去軍事用途都得

GUNDAM母艦部戰術電腦

叫佢地去溝D世界級港女會唔會溝到出ERROR

咁有自信

真心，前排有人提出cyborg 係未來人類既出路
大家點睇

Wall E 入面個auto

有冇睇過Wall E 同極樂世界2154? 入面d人唔駛做野

好似睇緊紙箱戰機W個亞當同夏娃，覺得人類係bug, 要一舉殲滅人類

做愛, 瘋狂繁殖下一代

make love, no work

人人都係你班IT狗咩